# 例题

## 1求幂级数$\sum_{n = 1}^\infty \frac{\ln n}{n} x^n$的收敛半径和收敛域

$$
\sqrt\frac{1}{n} \lt \sqrt\frac{\ln n}{n } \lt 1
$$

又有，
$$
\lim_{n\to\infty} \sqrt\frac{1}{n} = 1
$$
所以可知收敛半径为$R = 1$.

至于收敛域这里就讨论一下端点，
$$
\lim_{n\to\infty}\frac{\ln n}{n} = 0, \\
f(x) = \frac{\ln x }{x}, f'(x) = \frac{1 - \ln x}{x^2}
$$
可知，$x = -1$时原级数为莱布尼兹级数，收敛。$x = 1$时，
$$
\frac{1}{n} < \frac{\ln n}{n}
$$
可知级数发散。

## 2求缺项幂级数$\sum_{n = 0}^\infty\frac{(x - 1)^{2n}}{n - 3^{2n}}$的收敛半径

$$
R  = \frac{1}\rho = 3
$$



### [方法1] 柯西-阿达马定理

$$
\begin{aligned}
\rho &= \overline {\lim_{n\to\infty}} \sqrt[n]{|a_n|} \\
     &= \overline {\lim_{n\to\infty}} \sqrt[2n]{\left|\frac{1}{n - 3^{2n}}\right|} \\
     &= \frac{1}{3} \overline {\lim_{n\to\infty}} \sqrt[n] {\frac{1}{1 - \frac{n}{3^n}}} \\
     &= \frac{1}{3}
\end{aligned}
$$

### [方法2] 函数级数处理

令
$$
u_n(x) = \frac{(x - 1)^{2n}}{n - 3^{2n}}
$$
则有
$$
\begin{aligned}
\lim_{n\to\infty}\frac{u_{n + 1}(x)}{u_n{(x)}} &= (x - 1)^2 \lim_{n\to\infty} \left|\frac{n - 3^{2n}}{n + 1 - 3^{2n + 2}}\right|
\\&=\frac{1}{9}(x - 1)^2
\end{aligned} 
$$

同样可知$R = 3$.

### [方法3] 化为不缺项级数

设
$$
z = (x - 1)^2
$$
级数变形为
$$
\sum_{n = 1}^\infty\frac{z^n}{n - 3^{2n}}
$$
该级数的收敛半径为$R' = 9$，所以原级数$R = 3$.

## 和函数问题

求幂级数$\sum_{n = 2}^\infty(-1)^{n - 1}\frac{x^{n + 1}}{n^2 - 1}$.

### 第一步，求解收敛域

$$
\rho = \lim_{n\to\infty}\left|\frac{a_{n + 1}}{a_n}\right| = \lim_{n\to\infty}\frac{n^2 - 1}{(n + 1)^2 - 1} = 1
$$

易验证，$x = \pm 1$时，级数均收敛，所以收敛域为$[-1 , 1]$.

### 第二步，讨论内闭区间上的收敛性

在$(-1, 1)$上，
$$
f'(x) = \sum_{n =2}^\infty(-1)^{n - 1}\frac{x^n}{n - 1} = \sum_{n =1}^\infty(-1)^{n }\frac{x^{n + 1}}{n} = x\sum_{n =1}^\infty(-1)^{n }\frac{x^{n}}{n}
$$
设
$$
g(x) = \sum_{n =1}^\infty(-1)^{n }\frac{x^{n}}{n}\\
g'(x) =  \sum_{n =1}^\infty(-1)^{n }x^{n - 1} = \lim_{n\to\infty}\frac{-1 - (x)^n}{1 + x} = \frac{-1}{1 + x}
$$
因此，$g(x)$的和函数为
$$
\int_0^x \frac{-1}{1 + t}\mathbb dt = -\ln(1 + x)
$$
$f(x)$的和函数为
$$
\int_0^x -t\ln(1 + t)\mathbb dt = \frac{1 - x^2}{2}\ln(1 + x) - \frac{x^2}{2} + \frac {x^2} {4}
$$

### 第三步，讨论端点

以上和函数$f(x)$在$x = 1$处左连续，所以对$x = 1$也适用。

在$x = -1$处， $f(x)$无定义，因此要逐项求极限。
$$
\lim_{x\to-1^+}f(x) = \lim_{x\to-1^+}[\frac{1 - x^2}{2}\ln(x + 1) - \frac{x}{2} + \frac{x^2}{4}] = \lim_{x \to -1^+} [\frac{1 - x}{2} \cdot\frac{\ln(1 + x)}{\frac{1}{1 + x}}] + \frac{3}{4} = \frac{3}{4}
$$
**这里同时显示了另一级数的和**
$$
\lim_{x \to -1^+} \left(\sum_{n = 2}^\infty(-1)^{n - 1}\frac{x^{n + 1}}{n^2 - 1}\right) = \sum_{n = 2}^\infty\left(\lim_{x \to -1^+}(-1)^{n - 1}\frac{x^{n + 1}}{n^2 - 1}\right) = \sum_{n = 2}^\infty \frac{1}{n^2 - 1}
$$



## 和函数的更多方法

求以下幂级数的和函数
$$
\sum_{n = 1}^\infty(-1)^{n - 1}n^2x^n
$$
易知收敛域为$(-1, 1)$

### 方法一：通过拆项化为求导形式

首先考虑：
$$
n^2 = (n + 1)(n + 2) - 3(n + 1) + 1
$$
因此
$$
\begin{aligned}
\sum_{n = 1}^\infty(-1)^{n - 1}n^2x^n &= \sum_{n = 1}^\infty(-1)^{n - 1}(n + 1)(n + 2)x^n - 3\sum_{n = 1}^\infty (n + 1)x^n + \sum_{n = 1}^\infty x^n\\
&=\sum_{n = 1}^\infty(-1)^{n - 1}(x^{n + 2})'' -3\sum_{n = 1}^\infty(-1)^{n - 1}(x^{n + 1})' + \frac{x}{1 + x} \\
&= (\frac{x^3}{1 + x})'' - 3(\frac{x^2}{1 + x})' + \frac{x}{1 + x}\\
&=\frac{x - x^2}{(1 + x)^3}, x \in (-1, 1)
\end{aligned}
$$

### 方法二：逐项积分

按如下定义$S(x), g(x)$:
$$
S(x) = \sum_{n = 1}^\infty(-1)^{n - 1}n^2x^n = x\sum_{n = 1}^\infty(-1)^{n - 1}n^2x^{n - 1} = x\cdot g(x)
$$

对 $g(x)$ 作逐项积分：

$$
\int_0^xg(t) \mathbb dt = \int_0^x\sum_{n = 1}^\infty (-1)^{n - 1}n^2t^{n - 1}\mathbb  dt =   \sum_{n = 1}^\infty(-1)^{n - 1}nx^{n} = x\cdot h(x)
$$
对 $h(x)$ 作逐项积分：
$$
\int_0^xh(t) \mathbb dt = \int_0^x\sum_{n = 1}^\infty (-1)^{n - 1}nt^{n - 1}\mathbb  dt =   \sum_{n = 1}^\infty(-1)^{n - 1}x^{n} = \frac{x}{1 + x}
$$
因此：
$$
h(x) = (\frac{x}{x + 1})' = \frac{1}{(x + 1)^2} \\
g(x) = (x\cdot h(x))' = \left[\frac{x}{(x + 1)^2}\right]' = \frac{1 - x}{(1 + x)^3} \\
S(x) = x\cdot g(x) = \frac{x(1 - x)}{(1 + x)^3}, x\in (-1, 1)
$$

## 数项级数的幂级数求和法

试求以下数项级数的收敛和
$$
\sum_{n = 0}^\infty \frac{(-1)^n}{4n + 1}
$$
构造幂级数
$$
S(x) =\sum_{n = 0}^\infty \frac{(-1)^n}{4n + 1} x^{4n + 1}
$$
易知幂级数的收敛域为$[- 1, 1]$.
$$
S'(x) = \sum_{n = 0}^\infty(-1)^n x^{4n} = \frac{1}{1 + x^4}
$$
因此，
$$
\sum_{n = 0}^\infty \frac{(-1)^n}{4n + 1} = \int_{0}^1 \frac{1}{1 + t^4} \mathbb dt
$$

$$
\int_{0}^1\frac{1}{(t^2 + \sqrt2t + 1)(t^2 - \sqrt2t + 1)} \mathbb dt = \frac{\pi}{4\sqrt 2} + \frac{1}{2\sqrt 2} \ln(1 + \sqrt 2)
$$

