# 幂级数-更多例题

## 求麦克劳林展开

$$
f(x) = \frac{1}{(1 + x)(1 + x^2)(1 + x^4)}, x\in(-1, 1)
$$

考虑化简到几何级数
$$
\begin{aligned}
f(x) &= \frac{(1 - x)}{(1 - x)(1 + x)(1 + x^2)(1 + x^4)} \\
&=\frac{1 - x}{1 - x^8}\\
&= (1 - x)\sum_{n = 0}^\infty x^{8n} \\
&= \sum_{n = 0}^\infty x^{8n} - \sum_{n = 0}^\infty x^{8n + 1}
\end{aligned}
$$

## 求泰勒展开 1

求以下函数在 $x = 1$ 处的泰勒展开，
$$
f(x) = \frac{1}{x^2 - x - 2}
$$
考虑因式分解
$$
\frac{1}{x^2 - x - 2} = \frac{1}{3}\left[\frac{1}{x - 2} - \frac{1}{x + 1}\right]
$$
其中，
$$
\begin{aligned}
\frac{1}{x - 2} &= -\frac{1}{1 - (x - 1)} 
\\&= \sum_{x = 0}(-1)^{n}(x - 1)^n \\
\frac{1}{x + 1} &=  \frac{1}{2}\cdot\frac{1}{1 + \frac{x - 1}{2}} \\
\\&= \frac{1}{2}\sum_{n= 0}^\infty(-1)^n \left(\frac{x - 1}{2}\right)^n
\end{aligned}
$$
代入即可

## 求泰勒展开 2

$$
f(x) = \begin{cases}
\arctan\frac{2x}{2 - x^2}, &x\ne \pm \sqrt2\\
\frac{\pi}{2}, &x = \sqrt2 \\
-\frac{\pi}{2}, &x = -\sqrt2
\end{cases}
$$

先求导得到常见函数，
$$
\begin{aligned}
f'(x) &= \frac{1}{4 + x^4} \cdot(4 + 2x^2)\\
&= \frac{1}{1 + \left(\frac{x^2}{2}\right)^2} \left(1 + \frac{x^2}{2}\right) \\
&= \left(1 + \frac{x^2}{2}\right)\sum_{n = 0}^\infty(-1)^n\left(\frac{x^2}{2}\right)^{2n}\\
&= \sum_{n = 0}^\infty\frac{(-1)^{\left[\frac{n}{2}\right]}}{2^n} x^{2n}, x\in (-\sqrt2, +\sqrt2)
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\therefore f(x) &= \int_{x = 0}^x\sum_{n = 0}^\infty\frac{(-1)^\frac{n}{2}}{2^n} t^{2n} \mathbb dt + f(0) \\
&=\sum_{x = 0}\frac{(-1)^{\left[\frac{n}{2}\right]}}{2^n(2n + 1)} t^{2n + 1}
\end{aligned}
$$

讨论边界
$$
\begin{aligned}
 f(\sqrt 2) &= \sum_{x = 0}^\infty\frac{(-1)^{\left[\frac{n}{2}\right]}}{2^n(2n + 1)} (\sqrt2)^{2n + 1}\\
 &= \sqrt2 \sum_{x = 0}^\infty (-1)^n(\frac{1}{4n + 1} + \frac{1}{4n + 3})
\end{aligned}
$$
易知级数仍收敛。又$f(x)$在端点处连续，故表达式仍符合。

## 求幂级数展开

（在零处）
$$
\begin{aligned}
(1 - x) \ln (1 - x)  &= （1- x）(-\sum_{x = 1}^\infty\frac{x^n}{n})\\
&= -\sum_{x = 1}^\infty\frac{x^n}{n} + \sum_{x = 1}^\infty\frac{x^{n + 1}}{n}\\
&= -\sum_{x = 1}^\infty\frac{x^n}{n} + \sum_{x = 2}^\infty\frac{x^{n}}{n - 1}\\
&= -\sum_{x = 2}^\infty\frac{x^n}{n} + \sum_{x = 2}^\infty\frac{x^{n}}{n - 1} - x\\
&= -x + \sum_{x = 2}^\infty\frac{x^{n}}{n(n - 1)}
\end{aligned}
$$
最后求出的幂级数收敛域为$[-1, 1]$，而原函数在$x = -1$处连续，在$x = 1$处无定义，因此最后的收敛域为$[-1, 1)$

## 利用幂级数证明不等式

$$
\sin x + \arcsin x > 2x + \frac{1}{12}x^5, x \in(0, 1]
$$

利用泰勒展开

$$
\sin x = \sum_{x = 1}^\infty(-1)^n\frac{1}{(2n + 1)!}x^{2n + 1} \\
\arcsin x = \sum_{x = 1}^\infty\frac{(2n - 1)!!}{(2n + 1)(2n)!!}x^{2m + 1}, x\in[-1, 1],
$$

因此
$$
\sin x + \arcsin x = \sum_{n = 0}^\infty \left[\frac{(2n - 1)!!}{(2n)!!} + (-1)^n\frac{1}{(2n + 1)!}\right] x^{2n + 1}
$$
取系数部分为$a_{2n + 1}$，
$$
a_1 = 1, a_3 = 0, a_5 = \frac{1}{12}, \\
a_{2n + 1} \ge \frac{(2n - 1)!! - 1}{(2n + 1)!} \gt 0
$$
代入即可完成证明。

## 利用幂级数求极限
不定型极限
$$
\lim_{x \to 0} \frac{\cos x - e^{-\frac{x^2}{2}}}{x^4}
$$
$$
\cos x = 1 - \frac{x^2}{2} + \frac{x^4}{4!} + O(x^6) \\
e^{-\frac{x^2}{2}} = 1 - \frac{x^2}{2} + \frac{1}{8} x^4 + O(x^6)
$$
因此
$$
\lim_{x \to 0} \frac{\cos x - e^{-\frac{x^2}{2}}}{x^4} = \lim_{x \to 0} \frac{ -\frac{1}{12} x^4 + O(x^6)}{x^4} = \frac{-1}{12}
$$

## 复杂函数的幂级数展开
求函数
$$
f(x) = \frac{\ln \left(x + \sqrt{1 + x^2}\right)}{\sqrt{1 + x^2}}
$$
在$x = 0$处的幂级数展开
### 方法零
分开展开然后相乘
### 方法一
$$
f'(x) = \frac{1}{1 + x^2} \left[1 - \frac{x\ln \left(x + \sqrt{1 + x^2}\right)}{\sqrt{1 + x^2}}\right]
$$
可以得到关系式
$$
(1 + x^2) f'(x) = 1 - xf(x)
$$
两边同求$n$次导
$$
(1 + x^2)f^{\left(n + 1\right)}(x) + (2n + 1)xf^{(n)}(x) + n(n - 1)f^{(n - 1)}(x) = -xf^{(n)}(x) - nf^{(n - 1)}(x)
$$
整理得到
$$
(1 + x^2)f^{\left(n + 1\right)}(x) + (2n + 1)xf^{(n)}(x) + n^2f^{(n - 1)}(x) = 0
$$
代入$x = 0$，得到：
$$
f^{(n + 1)}(0) = -n^2f^{(n - 1)}(0)
$$
又知道$f(0) = 0, f'(0) = 1$, 由递推式
$$
f^{(2n)}(0) = 0, \\
f^{(2n + 1)}(0) = -(2n)^2f^{(2n - 1)}(0) = \cdots = (-1)^n[(2n)!!]^2
$$
可知展开式为
$$
\sum_{n = 0}^\infty(-1)^n\frac{(2n)!!}{(2n + 1)!!} x^{2n + 1}
$$

### 方法二
设
$$
f(x) = \sum_{n = 0}^\infty a_nx^n, x\in(-1, 1)
$$
首先有$a_0 = f(0) = 0$，两边对$x$求导
$$
f'(x) = \sum_{n = 1}^\infty na_nx^{n - 1}
$$
因此有
$$
(1 + x^2)\sum_{n = 1}^\infty na_nx^{n - 1} = 1 - x \sum_{n = 0}^\infty a_nx^n
$$
故有
$$
a_0 = 0, a_1 = 1,\\
a_{n + 1} = -\frac{n}{n + 1}a_{n - 1}
$$
